\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
\maketitle
\section{Dijkstra's Algorithmus}
\begin{frame}{Rückblick auf BFS}
    In Anschluss an das letzte Tutorium: Was berechnet die BFS?\\
    \pause
    Die BFS berechnet für jeden Knoten die Länge des kürzesten Pfades
    zwischen dem gewählten Startknoten und ihm selbst.\\[2em]
    Für welche Art von Graphen galt das?\\
    \pause
    Gerichtete, ungewichtete, zusammenhängende Graphen.\\[2em]
    Kann die BFS auch kürzeste Pfade in einem gewichteten Graphen 
    finden?\\
    \pause
    Nein. In dem Fall findet sie nur Pfade mit der minimalen Anzahl an
    Kanten.
\end{frame}
\begin{frame}{Rückblick auf BFS}
    Wollen wir kürzeste Pfade in einem gewichteten Graphen finden, 
    reicht eine einfache Breitensuche nicht mehr aus. Dazu benötigen 
    wir Dijkstra's Algorithmus.\\[1em]
    Dieser erweitert gewissermaßen die Idee der Breitensuche.\\[2em]
    Im Folgenden betrachten wir gerichtete Graphen mit 
    nichtnegativ gewichteten Kanten.
\end{frame}
\begin{frame}{Idee}
    Ausgehend von der "normalen" BFS nehmen wir folgende Änderungen 
    vor:
    \begin{itemize}
        \item d[v] : Gewicht des leichtesten Pfades zu v,\\
            initialisiert als $<\infty, \ldots, \infty>$
        \item parent[v] : Vorgänger von v in diesem leichtesten Pfad
        \item Iterationsschritt:\\
            Wähle bislang nicht explorierten Knoten v, zu dem der Pfad
            mit kleinstem Gesamtgewicht führt und untersuche alle 
            Kanten(v,w).\\
            Findet sich dabei ein leichterer Pfad nach w, update d und 
            parent.\\
            Alle Kanten (v,w) betrachtet? Markiere v als besucht und 
            untersuche ihn nicht noch einmal.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Wichtige Begriffe}
    \begin{block}{Definition: Kantengewichtung}
        Unter einer Kantengewichtung für einen Graphen G=(V,E) 
        verstehen wir Eine Abbildung
        $c: E \rightarrow \mathbb{R}$.\\[0.5em]
        Eine Kantengewichtung heißt nichtnegativ, wenn
        $\forall (v,w) \in E: c(v,w) \geq 0$
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item Gewicht eines Pfades = Summe der Gewichte der Kanten, 
            aus denen er besteht
        \item Relaxieren einer Kante: Prüfen, ob durch die aktuell
            betrachtete Kante (v,w) ein neuer kürzester Weg zu w
            gebildet wird
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{Dijkstra}{G=(V,E), s: Vertex}: ([\NZer],[Vertice])
            \State d \< $<\infty, \ldots, \infty>$: [\NZer, $|V|$] 
            \State parent \< $<\bot, \ldots, \bot>$: [Vertice / $\bot$,
            $|V|$]
            \State parent[s] \< s
            \State d[s] \< 0
            \State PQ \< $<s>$: PriorityQueue
            \While{PQ $\neq \emptyset$}
            \State v \< PQ.deleteMin()
            \For{\textbf{each} (v,w) $\in$ E}
            \If{d[v] + c(v,w) < d[w]}
            \State d[w] \< d[v] + c(v,w)
            \State parent[w] \< v
            \If{v $\in$ PQ} PG.dekreaseKey(v)
            \Else\ PQ.insert(v)
            \EndIf
            \EndIf
            \EndFor
            \EndWhile
            \State \textbf{return} (d, parent)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_00.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_01.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & $\bot$ & $\bot$ & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_02.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_03.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & $\bot$ & 
            $\bot$ & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & $\infty$
                       & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_04.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & b & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 18 &  $\infty$ & $\infty$\\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_05.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & b & $\bot$ & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 18 &  $\infty$ & $\infty$\\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_06.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_07.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & $\bot$\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & $\infty$
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_08.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_09.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & d & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 26 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_10.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_11.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_12.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_13.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_14.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex} & a & b & c & d & e & f & g\\
            \hline
            \textbf{parent} & a & a & a & b & d & g & c\\
            \hline
            \textbf{d} & 0 & 11 & 15 & 13 & 17 & 21 & 16
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Schema für Dijkstra's Algorithmus}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & ... \\
            \hline
            \hline
            \textbf{s} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{$v_1$} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{$v_2$} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{$v_3$} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{...} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Führt auf dem folgenden Graphen Dijkstra's Algorithmus aus und 
    füllt dabei eine Tabelle nach dem eben vorgestellten Schema auf!
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & 11 & & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & \circled{7} & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c }
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & 11 & \circled{11} & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & \circled{7} & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & 11 &
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../illustrations/dijkstra/dij_exe.pdf}
    \end{figure}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{c || c | c | c | c | c | c}
            \textbf{vertex \textbackslash\ i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
            \hline
            \hline
            \textbf{a} & \circled{0} & & & & & \\
            \hline
            \textbf{b} & \inft & \circled{4} & & & &\\
            \hline
            \textbf{c} & \inft & 5 & \circled{5} & & & \\
            \hline
            \textbf{d} & \inft & & & 11 & \circled{11} & \\
            \hline
            \textbf{e} & \inft & & 7 & \circled{7} & & \\
            \hline
            \textbf{f} & \inft & & & & 11 & \circled{11}
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Laufzeit}
    Die Laufzeit von Dijkstra's Algorithmus setzt sich zusammen aus:
    \begin{itemize}
        \item m $\cdotp$ decreaseKey
        \item n $\cdotp$ deleteMin
        \item n $\cdotp$ insert
    \end{itemize}
    Damit hängt die Laufzeit ab von der Art des Heaps, den wir verwenden:
    \begin{itemize}
        \item BinaryHeap: \bigO{(m+n)\cdot \log n}\\
            $\rightsquigarrow$ alle 3 Operationen in \bigO{\log n}
        \item FibonacciHeap: \bigO{m + n \cdot \log n}\\
            $\rightsquigarrow$ insert/decreaseKey in erwartet \bigO{1}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Zur Korrektheit}
    \footnotesize
    Warum liefert uns Dijkstra's Algorithmus sicher kürzeste Wege?\\
    Beweisskizze:
    \begin{itemize}
        \item in jedem Schritt i explorieren wir genau denjenigen Knoten
            v $\in$ V, zu dem vom gewählten Startknoten aus der bisher 
            kürzeste Pfad führt
        \item wir setzten für Dijkstra eine nichtnegative 
            Kantengewichtung voraus\\
            $\rightsquigarrow$ alle kürzesten Pfade zu noch nicht 
            explorierten Knoten haben mindestens die Länge des Pfades
            nach v
        \item Daraus folgt direkt, dass auch kein kürzerer Pfad zu v mehr
            gefunden werden kann
    \end{itemize}
    Da v in dieser Überlegung beliebig gewählt und in einem 
    Iterationsschritt der dem Startknoten nächste noch nicht explorierte
    Knoten war (trifft auf jeden Knoten im Laufe der Verfahrens genau 
    einmal zu) gilt dies für alle Knoten.
\end{frame}
\end{document}
